# TCP

可靠性：

1、**检验和**

在发送方将整个报文段分为多个16位的段，然后将所有段进行反码相加，将结果存放在检验和字段中，接收方用相同的方法进行计算，如最终结果为检验字段所有位是全1则正确

2、**序列号 seq**

a、保证可靠性（当接收到的数据总少了某个序号的数据时，能马上知道）
b、保证数据的按序到达
c、提高效率，可实现多次发送，一次确认
d、去除重复数据

3、**ACK**

在TCP的首部中有一个标志位——ACK，此标志位表示确认号是否有效。接收方对于按序到达的数据会进行确认

而如果等待了一定时间还没有收到确认报文就会启动重传机制。

4、**超时重传**

5、**三次握手、四次挥手**

首先三次握手：

建立过程为：

![这里写图片描述](assets/70)

（1）B首先建立传输控制块TCB，进入LISTEN（收听）状态，等待用户的连接请求。如有，则建立连接。（这个过程在套接字编程中为服务器端调用socket函数、bind函数和listen函数的过程）
（2）A建立传输控制块TCB，然后向B发送连接请求报文段，报文段中首部的同步位SYN=1，同时选择一个序列号seq=x，TCP规定SYN报文段不携带数据，但要消耗一个序列号。然后A进入SYN-SENT（同步已发送）状态。（这个过程在套接字编程中为客户端调用socket函数和connect函数的过程）
（3）B收到请求后，如同意建立连接，就向A发送确认报文段。此时SYN=1、ACK=1，确认号ack=x+1，同时选择一个序列号seq=y，这个报文也不携带数据，但要消耗一个序列号。然后B进入SYN-RCVD状态（同步收到）。
（4）A收到B的确认后，还要向B发送确认。确认报文段的ACK=1，确认号ack=y+1，seq=x+1。TCP规定，ACK报文段可以携带数据，而如果不携带数据则不消耗序列号，此时下一个报文段的序列号仍为seq=x+1。这时，连接就建立成功了，A进入ESTABLISHED状态（已建立连接状态）。
（5）当B收到A的确认后，也进入ESTABLISHED状态，此时就可以进行数据传输了。
当然，在进行三次握手时不是仅进行连接，可能还会进行一些后续操作所需要的信息交流。

四次挥手：

![这里写图片描述](assets/71)

在连接释放时，连接的两方都要同意才能够释放成功（就像情侣分手一样，分手时两个人的事儿）。连接的双方都可以提出释放连接，这里假设A先提出释放连接，首先双方都处于ESTABLISHED状态。
（1）当A的数据传送完后，就可以向其TCP发起连接释放了，此后停止再发送数据，主动关闭TCP连接。首先A向B发送一个FIN报文段，报文段首部FIN=1，序列号seq=u（u为最后传送的数据的序列号加1），然后A进入FIN-WAIT-1（终止等待1）状态。FIN报文段不能携带数据，但要消耗一个序列号。
（2）B收到释放连接的报文段后即发出确认报文段，报文首部ACK=1，ack=u+1，seq=v（v等于B前面传送过的数据的序列号加1），然后B进入CLOSE-WAIT（关闭等待）状态。这时从A到B这个方向的连接就释放了，TCP连接就处于半关闭状态。（注意：此后A不能主动向B发送数据，但是A可以给B发送确认报文段，也就是说A仍要接收来自B的报文，因为从B到A这个方向的连接还没有关闭）
（3）当A收到B的确认报文后，就进入FIN-WAIT-2（终止等待2）状态，等待B发出的连接释放报文段。
（4）当B的数据发送完毕后，其应用进程就通知TCP释放连接。B向A发送FIN报文，报文段首部FIN=1，ack=u+1（重复发送上一次已经发送过的确认号），seq=w（w为B最后发送报文段的序列号加1）。然后B进入LAST-ACK（最后确认）状态，等待A的确认。
（5）A在接收到B的连接释放报文后，必须进行确认。A向B发送的确认报文段中报文首部ACK=1，ack=w+1，seq=u+1。然后A进入TIME-WAIT（时间等待）状态（如果无差错，此状态时间为2MSL），注意，此时TCP连接还没有释放掉，必须经过TIME-WAIT设置的时间2MSL后，A撤销相应的传输控制块TCB，才进入CLOSED状态，结束了此次TCP连接。MSL叫做最长报文段寿命，RFC793建议设为2分钟，但在现在实际网络情况中，常用值有三种：30秒，1分钟，2分钟。必须要在A进入CLOSED状态后才能开始建立下一个新的连接。
（6）B收到A的确认报文后，也进入CLOSED状态，撤销相应的传输控制块TCB，此时，TCP连接全部断开。
这样TCP四次挥手完成。

6、**流量控制**

TCP支持根据接收端的处理能力，来决定发送端的发送速度，这个机制叫做流量控制。
在TCP报文段首部中有一个16位窗口长度，当接收端接收到发送方的数据后，在应答报文ACK中就将自身缓冲区的剩余大小，放入16窗口大小中。

7、**拥塞控制**

TCP引入慢启动机制，先发出少量数据，就像探路一样，先摸清当前的网络拥堵状态后，再决定按照多大的速度传送数据。

![这里写图片描述](assets/72)





> 网络基础：TCP协议-如何保证传输可靠性_Chenxi13-CSDN博客_tcp如何保证数据传输的可靠性 https://blog.csdn.net/liuchenxia8/article/details/80428157